<cesDoc id="kas-w-socsci-relig-rp04.kss" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-socsci-relig-rp04.kss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>UM-ul-QURAN</h.title>
<h.author>AZAD</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1984</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">rp04.kss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page UM-ul-QURAN.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p></p>

<p>ْ0ْ3                             46ُ116ٔ</p>

<p>ْ0ْ3     ومگل معنوی ےگرُوہگٔنی ےگ گصلی ہسن
گومنٔ نرگٔوِو فطرن ۄِ نۃشگٔےش ومگلٔ
کِس گنھ گوشش مینھ نِ نظر زِ نٔمی ےِنھٔ کٔنِ
وسمَس نٔ شکلِ ہسن نٔ زےنگِٔش نۃشمٔۄ
ۄھێ َ ےِنھَے کٔنی ۄھَن نِمِۄ گصلےنھ نِ 
ومگل معنوی سٔنی گیرگسنٔ کٔر مٔژ َط وسمُک نٔ شکلِ ہنْھ
ومگل ۄھُ مرْنھ وووھٔکِس قھو قگمنس نٔ گعضگہَن
نٔ گَنھن کھۄرن مَنْز گَسِ ننگسن وقفِ معنوےنُک</p>

<p>
زنھگی ہنْھِ کگٔئنگنٔکی گسرگر نمێُک زگٔوی وگر ۄھِ
نے شمگر مگر ہےوگنی رُوہُک ووہر گھگرک ۄھُ زنھگی
ہنْھ سگری کھۄنٔ زێگھٔ مُشکل شرۆکھ َ 
ہےوگنٔ نٔے مَنْز ۄھِ کێمی کرْیل نگم مرْنھ قسٔمک
گێہسگس نٔ عقل نھوگن َ نٔ گنسگٔنی ھیمگغٔ
کِس ۃلونس مَنْز ۄھُ عقلِ نٔ فکرِ ہنْھ ژۆنگ
ھزگن َ ےِ گێہسگسُک ےِ گھرگکُک نٔ عقلِ ہنْھ
ومگل ۄھُ ےِ کِ مرْنھ ۄیزٔکِس کٔفےنس نٔ نگطنی
قونن مَنْز گیسِ گعنھگل ی گَمے کٔفےنٔ کِ گعنھگلٔ
سٔنی ۄھِ ۃوگص نٔ فوگٔےھِ مگٔھٔ گٔمٔنی نٔ ےۄہَے
گعنھگل ۄھُ ۓمی ہےوگنن مَنْز گھرگکٔکی نٔ ہوگسن
ہنھی قون نےھگر کٔری نٔ منٔ گنسگنٔ سٔنھْھِس
ھروس مینھ وگٔنِنھ زولُن عقلِ نٔ فکرِ ہنْھِ
ووہرُک ژونگ َ</p>

<p></p>

<p>   نێےِ وُۄھو ےِ ۄھێ ۃھگےِ سٔنْزٔ ے  کگٔم زِ نۆہی ۄھِؤ
مننین مگوَن ہنْھِ شکمٔ نِشِ مگٔھٔ گژھگن ی نٔ نۄہِ ۄھؤ
نٔ کُنِ قسٔمُک ہیس ہَوش گیسگن مگر نمی ننگٔلی نہنْھِ
ۃگٔطرٔ وُۄھِ نک نٔ نوزٔ نک ہوگس نٔ سونۄنٔ نٔ سموھنٔ
ۃگٔطرٔ ھِژ نَو ٔقٔل ےُنھ نسٔنھ گَمِ نعمنٔکی شکر گزگرُ رُوزِو
قون کنھٔ مگٔنَی گَو مگٔھٔ َ مگٔھی عنگٔصرن ہنْزٔ نرکےنٔ
نٔ رَلنٔ سٔنی کِنھٔ کٔنی گوسُ گَکھ نێُنھ ووہر مگٔھٔ
ےُس نٔ مگٔھٔ ۄھُ َ رێ کُن وُۄھِو نہنْھِ ھیمگغُک
نَوَر مگ گیسِ سٔژنِ مینِ کھۄنٔ ننگ زێگھٔ مگر مگھٔ کِس
گٔمِس ۂقےر نرین عصنی ذرس مَنْز نٔ گسنقلگل نرنین نٔ
ننگسنن نظٔم نٔ ضنٔط ی صنعنٔ نٔ گۃنرگۂکی سگٔری</p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                                 47ُ117ٔ
قون مُوشیھٔ گیسگن َ نٔ سوۄ ۄھَ منٔ نیو منٔ نیو عوین
کگمیو سٔنی گَسِ مرعُون نٔ ہگٔرگن کرگن ی مگۄھ نُلٔر
مٔنْز کگمِ نٔ ۄھێ ۄۄہَے نہنْزَن نظرن نَل ےِوگن 0َ 
ےِ کُس ۄھُ ۓمی گعکِس لۄکۄِ نُلِر مَنْز نگٔمےرُک نٔ نہسینُک
ےُنھ ننظمیمٔ وول قون مگٔھٔ کۆر 0َ  قرگین ۄھُ ونگن</p>

<p>
ْ0ْ3نقگئِ گنفع ْ0ْ3ُنفع ھِنٔ وگلێُک نگقٔے روزُن ٔ
مگر زنھگی ہنْھِ کگٔئنگنُک ےِ ننُن ی ےِ ہسن
نٔ ےِ وۄنلُن ہیکێگ ہگنٔ ینْوِ روزِن گگر گنھ مَنْز
رُن زنْھٔ روزنُک نٔ ۃرگن ۃنٔم گژھنُک گَکھ گنل قون
کگٔم کرگن روزِ ہگ نٔ َ ےِ قون کێگ ۄھُ ێ ےِ ۄھُ فطرنک</p>

<p>زِ ےِ ۄھُ گؤ سننٔ زِ رہمنُک نقگضٔ گوس ومگل نٔ
ضۆروری گوس زِ ےنھٔ کٔنی نٔمی صُورنکِ ومگلٔ سٔنی
ُھُنی ےگہ ٔ ۄھُ گیرگسنٔ کۆرمُن م ےِنھَے کٔنی کَرِ سُ
ننھ معنوی ےگ گصلی ومگلٔ ۄو نۃشگٔےشو سٔنی نِ
مگلگمگل
ےِ ۄھُ مہسوسگنن نٔ غگٔر مہسوسگنن ہنْھزگنن وول عزیز
نٔ رٔہیم ۓمی ےُس نِ ۄیز ننو وہسنٔ نٔ ۃونی سگن ننوون َ 
ۄنگنۄِ ےِ ۄھێ نہنْزے قۄھرنھ نٔ ہیکمنھ زِ گنسگن سٔنْزِ
مگٔھگٔشی نُلُن میژِ سٔنی ھس َ گَؤ مَنٔ کۆرن نسٔنْھِ
زینُک نٔ مرْسنُک سِلسلٔ ۃُونٔ کِ ووہرٔ سٔنی قگٔےِم َ ےُس گینُک
گکھ نگۄیز ہےُو قٔطرٔ ۄھُ َ گَمِ منٔ شیرن نہنْھی سگٔری
قون نٔ مَننِ رُوہ ُ منْزٔ گَکھ قون ٔ نرْوونس مھۄکھ ھِنھ
نٔ ےنھٔ مگٔنھی کٔرِن نہنْھِ ۃگٔطرٔ نوزٔ نٔکی وُۄھٔ نٔکی نٔ فکرِ کرٔ نٔکی قون مگٔھ
مگر گفسُوس گنسگنٔ سٔنْھِس غف	لنس مینھ َ سینھگ کَم ۄھُ ےِ ننگن
زِ سُ گیسِ ۃھگےِ سٔنْھ رہمنُک شکر گزگر َ </p>

<p></p>

<p>   گننۃگئ نٔ فطرن ۄھێ ہمےشِ ژگٔر کرگن روزگن
سۄ ۄھَ مرْنھ گوشس منْز رٔژ رَنٔ وگنیر نگقیے
نھوگن نٔ ۃرگنی نٔ نۄقٔص نٔہِ نگوگن َ گٔسی ۄھنٔ
قۄھرنٔ ۄِ گَمِ ژگٔرنِشِ نے ۃنر َ گٔسی ۄھِ گنھ نقگ گصلہ  ونگن</p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                                 48ُ118ٔ</p>

<p>گصلہ ےگنے رنِ کھۄنٔ رُن ُFittestٔ مگر قرگین
ۄھُ  نقگئِ گصلہ  نھلٔ  نَقگئ گنفع  ونگن َ 
سُ ۄھُ ونگن ےنھ ومگلٔ کِس نٔ فگٔضٔ کِس
کگرۃگنس مَنْز ۄھُ صرف سُے ۄیز نگقی ےِوگن 
نھونٔ ےنھ مَنْز نفع گیسِ نکیگزِ ۓنِ ۄھێ رہمن
کگٔم کرگن نٔ رہمن ۄھێ ےژھگن زِ فگٔےھٔ نٔ فگٔض</p>

<p>ْ0ْ3نھرےو نٔ گِمہگلْ0ْ3ُ وگرٔ وگرٔ نٔ مۄہلنٔ سگن ٔ
وۄنی گگر زێگھٔ غورٔ سگن وُۄھَو قۄھرنٔ کین
مگملَن ہنْھِ فگٔےھٔۄ ہقیقنھ ۄھێ نٔ نێلِ کےنْہ 
ےِمٔ نٔے مُظگٔہرن مینھ موقُوف نٔلی کِ زنھگی
گژھِ گیسُن َ سۄ ۄھێ نٔ ۃرگٔنی نٔ نۄقصگن ےہنٔ
نگرَس مینھ نھگوگن َ کھۄن ۄھُ ھزگن نٔ شۆھ
سۄن ۄھُ نگقٔے روزگن َ ےہگٔے مںگل ۄھێ
فطرن کِ گنۃگنٔۄ کھۆنس مَنْز گوس نٔ نفع سُ
گیو نگنوک کرنٔ سۄنَس مَنْز گوس نفعٔ سُ رُوھ نگقٔے
مرورھگگرَن نرْوو گیسمگنٔ مینھٔ رُوھ نٔ کۄلَن نٔ نگلَن
مَنْز ےێژ ونوگٔش گٔس نےۆن مھرن نِم ُ مگر زٔمےنیۄ 
کںگفنھ رَلنٔ سنٔ ٔ ےونگہ مۆس مینھ کُن کھۆنمُن گوس
سُ نےۆ مےلگنن ےیرٔ َ ےِنھَے کٔنی ےێلِ زےوَر ےگ کُنِ قسٔمُک
سگمگنٔ ننگونٔ ۃگٔطرٔ ُ مۃنلف قسٔمکی ھَگن ٔ نگرس مَنْز
نگوگن ۄھِ ننھ نِ ۄھُ مۆس کھسگن نٔ مَل وَِل ھٔزِنھ
گلگ نےرگن ےِنھے کٔنی ۄھُ ۃھگ نِ نگٔطلٔۄ مںگل نےگن
کرگن َ مۆس گَژھِ ضگےع ُنکێگزِ ننھ مَنْز گوس نٔ نفع ٔ
ےَنھ منْز گنسگنَس کێون نفع گیسِ نِ روزٔ زٔمینس مینھ نگقٔے</p>

<p>ہنْھِ کگرۃگنٔ کین سگرِنٔے گعمگلن نٔ قونونَن
ہنْھ ۄھُ ےۄہَے ہگل َ ہۆہی ۄھِؤ وُۄھگن زِ فطرنٔکی
سگٔری قونُون ۄھِ مننس نوعےنس مَنْز نَمِ طرےقٔ</p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                                49ُ119ٔ
مووُوھ زِ گگر لفظن نِمَن ۂنْز وضگہن کَرٔنی
ےژھو نٔ صرف ہیکَو نِمن فطرن فضلٔ نٔ رہمنٔ
کُے نگو ھِنھ َ نێےِ کگنْہ نگو ہیک ِنٔ میلنھ َ 
مَںلَن نہنْھین قونن ہنْھ عَمل ۄھُنٔ زگنْہ ولھٔ
نٔ ہنْگٔ منْگٔ سمھگن َ سۄےِ کےنْژھگ کرگن 
ۄھێ نِ ۄھێ کرگن وگرٔ وگرٔ نٔ نھریوِ سگن نٔ
گٔمی نھرےوی طرزِ عملھن ۄھُ ھُنی ےگ ہکِ ۃگٔطرٔ مۄہلنُک
نٔ یےورُک فگٔےھٔ مگٔھٔ کۆرمُن َ ےگنے نسُنْھ مرْنھ
کگنْہ قونُون ۄھُ فرصنَن مینھ فرصن ھوگن 
نٔ نسُنْھ مرْنھ کگنْہ فعل ۄھُ عفوُک نٔ نۃشگٔےشِ
ہنْھ ھروگزہ گٔۃرس نگم وۆنھ نھگوگن َ نے
شک ۄھِ نِہنْھی قونُون گَنل نٔ نگٔزِز گژھن
وگٔلی ےِمن ہیک نٔ کگنہ رھّنھل گژھنھ َ 
گَسِ نِشِ ےَۄسٔ کنھ گَکِ لگنِ
مُقرر گیےِ کرنٔ سۄہیکِ نٔ
مَنٔ زگنْہ نِ نھلنھَ
نٔ گَوَے ۄھِؤ نۆہی ۃےگل ہیوگن کَرُن زِ ےِمن ہُنْھ
قطعی ےگ کگٔمل گیسُن  ۄھُنٔ نے رہمی نِشِ ۃگٔلی مگر
نۆہی ۄھِؤ نٔ سونۄگن زِ ےِم قونُون منٔ نِس نفگذَس
مَنْز ےینی قطعی نٔ نے مَروگۄھِ مننِ نوعےنٔ کِنی
کگٔنێگۄھِ نِمَے عفو نٔ ھرگُزر مۄہلنھ ی نۃشس</p>

<p>نٔ گصلگہ کرنُک رُوہ نھوگن َ گَوَے
ۄھُ مینھ کَنِ لێکھی مٔنِس گیےس مَنْز 
مَنے فۄر مگونٔ گیمُن َِ
مگر ےِ نِ ۄھُنٔ زِ گٔسی کێگ گیسَو ننْھَن
سٔنی ظلُم کَرن وگٔلی َ0 
فطرن گگر ےژضھِ ہگمرنھ کگنْہ ہگلنھ گژھ ہگ گَکے
سگنٔ ظگٔہر نٔ نہنْھین قونُونھن ہنْھ نِفگذ گژھِ
ہگولۓ نٔ ہنْگِ منْگٔ َ مگر نۆہی ۄھِؤ وُۄھگن نِ ۄھُنٔ
سمھگن َ مرنھ ہگلنٔ مرْنھ نگٔںیر نٔ مرْنھ
کگمِ ۂنْھ ظہُور ٔ نٔ نلوغٔ ۃگٔطرٔ ۄھُ گَکھ ۃگص
مُھن مُقرر کرنٔ گیمُن َ نٔ ضۆرُوری ۄھُ زِ
وگرٔ وگرٔ نٔ مگوِ مگوِ ےِن مُۃنلف مَنْزِل نرْونْہ
کُن َ ےنِ ۄھِ مرْنھ مَنْزِلَس مَنُن نِشگنٔ نٔ
علگمٔژ َ ےِم ےِنٔ وگلیو ننیوَو نِشِ ۃنرھگر کَرگن
ۄھێ روزگن َ زنھگی نٔ مونٔ کین قونُونن مینھ
سُونۄی نَو َ کِنھٔ کٔنی ۄھێ زنھگی وگرٔ وگرٔ مھگنْمھٔ
لگن نٔ وگرٔ وگرٔ مُۃنلف مٔنْزِ لَو گزرگن م نٔ کنھٔ
کٔنی ۄھُ مون ۃرگٔنی نٔ کمزُوری ہنْھ گَکھ زےنھِ
زےُونھ سِلسلٔ َ ےُس گۄیٔ مینھے شۆرُوۄھ گژھگن
نٔ وگرٔ وگرٔ مۃنلف مٔنْز لَو نےرگن نٔ مۆنَس نُورس
نگم وگنن ۄھُ ی نۆہی ۄھِؤ نَھ مر ےےزی کرگن </p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                                 50ُ120ٔ</p>

<p>گَمِ سٔنی ۄھِؤ نٔ نۆہی نمی سگنٔ مرگن نٔلی کِ وگرٔ 
وگرٔ ۄھِؤ مونَس کُن مکُن ہیوگن نٔ مۆنُس
گٔکِس ۃگص مُھنس منْز ےُس مرْنھ وِزِ
ہێوُے ۄھُنٔ گیسگن وگرٔ وگرٔ وَسگن نٔ مونٔ
ۄِ کۄۄھِ مَنْز لگےنٔ ےِوگن َ ننگنگنن کن وُۄھو
کُلین گگر سَگ ۄھنٔ وگنگن ےگ نێےِ کگنْہ نۄقصگن
ےگ ۃرگٔنی ۄھَکھ گژھگن ےِ ۄھنٔ سمھگن زِ
نمی سگنٔ ہۄکھَن ےگ ووۄھٔنی وۄھٔنی مین
ؤسِنھ َ نٔلی کِ ۄھِ وگرٔ وگرٔ ژَمُن ہیوگن َ 
نٔ مَنٔ کُنِ ۃگص وقنس مَنْز ےُس مُقرر ۄھُ کرنٔ
گیمُن ےگنٔ نگلکل ہۄکھگن ۄھُکھ مُولَن
سۄسُر لَگگن ےگ ؤسِنھ میوگن َ </p>

<p>
ْ0قرگینی گصطلگہس منْز  گوَل 
ےۄہَے ہگل ۄھُ کگٔئنگنٔ ۄین سگرِنٔے
ننھیلےَن ہنْھ نٔ گںر رَنٔ نُک َ کگنْہ ننھیلی
ۄھێ نٔ سۄےۄسٔ نٔ وگرٔ وگرٔ گیسِ سمھگن َ 
مرْنھ کگنْہ ۄیز ۄھُ وگرٔ وگرٔ ننگن نٔ ےِنھَے کٔنی
وگرٔ وگرٔ نگرگن َ ننگن گٔسی نن ےگ نگڑگن ی ےِ ہیکِ
نٔ نٔنِنھ زِ گکھ ۃگص مُھن گزرنٔ ورگٔے کێگ
ہیکِ کگنْہ ہگلنھ نِ مننس کگٔمِو صُورنس</p>

<p>مَنْز نٔنی نیرنھ َ ےِ مُھن ےُس مرْنھ ہگلنٔ کِ
ظہُورٔ ۃگٔطرٔ نمێُک گول  ےگنے گٔنیِنھ
وقن ۄھُ مرْنھ وگےِ نٔ مرْنھ ہگلنس مَنْز
نێون نێون َ کےنژن ہگلنن مَنْز ۄھُ ےِ نےُون
زےُونھ زِ مننِ وقنٔ کِ ہسگنٔ ہیکَو نٔ گٔسی سُ
گٔنذرِنھ َ قرگینن ۄھێ ےنھٔ کٔنی گَمِۄ نشرےہ
کٔرمٔژ زِےنھ مُھنس نۆہی مننِ ہسگنٔ گکھ ھۄہ
ۄھِؤ زگنگن گگر نَنھ گکھ 1000سگس وری ےگ
منْژگہ سگس وری نصور کَرو نٔ ےنھیو ھۄہَو
سٔنی ےِم رینھ نٔ ؤری ننَن نِم کگٔنێگ زینھی
گیسَن َ </p>

<p>نے شک نُہْھِس مرورھگگرٔ
سٔنْھِس ہسگنس منز ۄھُ
گَکِ ھۄہُک مُھن نےُون
ےُن نہنْھِ ہسگن گَکھ
سگس ؤری ۄھُ َ </p>

<p>
ْ0ْ3نکوےر َِ
ےۄہَے ۄھُ فطرنُک سُ نھرےوی طرز عمل ےنھ
قرگین  نکوےر  ونگن ۄھُ ےگنے وَلنٔ ےُن َ سُ
ۄھُ ونگن زِ گۄگنک ھُہلی گگش ےنٔ نٔ ہنْگٔ منْگٔ</p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                              51ُ121ٔ
رگٔژ ہنزگنِ گنٔ وۄنلنٔ نوگےِ ھھُ قۄھرنن رگٔژ ہُنھ
نٔ ھہُک ظہُور نێُنھ وگرٔ وگرٔ مکٔ وُن ننوومُن</p>

<p>
قرگین ۄھُ گَنھ ہَنِ ہَنِ کگٔم مکٔ نگونس فگٔےھٔ
نلنُک موقٔ ھێُن ی ییور نرگوُن ی عفوکرُن نٔ مگٔفی ھِنی
نٔ گٔکِس ۃگص وقنس نگم زنھگی ہنْز مۄہلنھ ھِنی
وَنگن َ نێےِ ۄھُ ونگن ےِ ۄھُ گَمِ سنٔ زِ زنھگی ہنْھِس
کگٔئنگنس مَنْز ۄھُ ےژھگن مرنھ غلطی شےر نٔ ۃگٔطرٔ
مرْنھ کگنْہ نۄقصگن مُورٔ کرنٔ ۃگٔطرٔ ی مرْنھ رِکنِ منٔ
کھۄر نھہرگو نٔ ۃگٔطرٔ زےگھٔ کھۄنٔ زےگھٔ نٔ نےےِ نٔ نێےِ</p>

<p>زِ نگسگن ۄھُ زِ رگنھ ۄھێ وگرٔ وگرٔ ھۄہَس مینھ
وَلنٔ ےِوگن نٔ ھۄہ ۄھُ ہَنِ ہَنِ رگٔژ مینھ وَلنٔ ےِوگن َ </p>

<p>ۃھگ ےن ۄھِ گیسمگن نٔ زٔمےن ہیکمنٔ نٔ مَصلہنٔ سگن مگٔھٔ
کٔری مٔنی َ نٔمی ۄھُ رگنھ نٔ ھۄہ گَکھ گٔکِس منٔ ےِوگن روزنُک
گننظگم کۆرمُن زِ رگنھ ۄھێ ھۄہَس وَلنٔ ےِوگن نٔ ھۄہ
ۄھُ رگٔژ مینھ وَلنٔ ےِوگن نٔ گیفنگن نٔ زون ھۄشوَے ۄھِ
نٔہنْھی قۄھرنن ُگٔکِس ۃگص گننظگمس مگنہن ٔ مسۃر کٔری مٔنی َ 
سگٔری ۄھِ ُ مننِ مننِ وگےِ ٔ مننس مُقرر وقنَس نگم ہرکنس مَنْز َ
گصلٔ ہہی مۄہلنھ ھنٔ ےنی نٔ نمێُک ھروگزٔ گژھِ نٔ کگٔنسِ
مینھ ننھ گژھُن َ 
ْ0ْ3گولٔۄ مۄہلنھ </p>

<p>سُ ۄھُ ونگن زِ گگر نھرےو نٔ گِمہگلۄٔ
ےمٔ فرصنٔ نٔ نۃششٔ گیسٔ ہَن نٔ ھُنی ےگ ہَس مَنْز ہیکِ ہے
نٔ گَکھ ووُوھنِ زنھگی ہنْھِ فرصنٔ نِشِ فگٔےھٔ نُلِنھ َ مرْنھ
غلطی ی مرْنھ کمزوری ی مرْنھ نۄقصگن نٔ مرنھ ۃرگٔنی 
ہیکِ ہگ ہنْگِ منْگِ نٔ گَکی سگنٔ نرنگٔھی نٔ ہلگکنُک سنن ننِنھ َ 
نٔ گنسگن ےِ کےنْژھگ مَننِ عملِ سٔنی کمگٔے ۄھُ کرگن گگر ۃھگے ننھ مینھ
ُ نمی سگنِ ٔ رنِ ہگ ۓقےن کَرو زٔمین ۄِھ نھٔر مینھ روزِ ہگ نٔ گَکھ زُو
ذگن نِ زنھٔ مگر ُ ےِ ۄھێ نسٔنْز رہمن زِ ٔ نٔمی ۄھێ گٔکِس ۃگص
وقنس نگم زنھگی ہنز فرصن ھِنھ نھوِ مٔژ َ گلننٔ ےێلِ سُ مُقرر
وقن ےےِ ُ نومنٔ نھٔوو ےگھ ٔ ۃھگ ۄھنٔ منٔ نین ننھن ہنْزِ عملِ نِشِ
نے ۃنر َ نہنْز نظرٔ ۄھێ مرْنھ سگنٔ نٔ مرْنھ ہگلنس سوُرے کےنہ وُۄھگن </p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                              52ُ122ٔ</p>

<p>ْ0نھریو نٔ گِمہگل ۄھُ نیکی ےِ نٔ نٔھی ےِ شؤنی کێُن
قۄھرٔنی طور ۄھُ ےِ ییور نےکی ےِ نٔ نٔھی ےِ
ھۄشؤنی کێُن نیکی ۃگٔطرٔ گَھٔ سنٔ ےُنھ نێےِ</p>

<p>گگر فطرنٔ کین قونُونَن ہنْھس ھِنی مٔنِس
مۄہلنَس فگٔےھٔ نُلِنھ نۄقصگنُک نٔ ۃرگٔنی ہُنْھ گصلگہ 
کَرنٔ ےےِ مںلن نۄہِ گٔسؤ نَھمرہےزی کٔرمٔژ سۄنرگٔووو
نٔ نێلِ ۄھُ نَمی فطرنُک ےِ نِ قونُون زِ سُ ۄھُ گصلگۂۄ
نٔ نلگٔفی ۂنْز مرنھ کگنْہ کُوشِش قنُول کرگن نٔ
نۄقصگنٔکی نٔ ۃرگٔنی ہنْھی ےِم نٔنیوِ وۄنلٔنی گٔسن
ےێنی مٔنی نُہنْھ نێےِ ہن وۄنلن ۄھُ نِنھے ننھ
گژھگن َ ےُنُے ےون نٔ نٔلی کِ گگر گصلگہ وقنس
مینھ نٔ وگرٔ مگٔنھی کَرنٔ ۄھُ گیمُن نێلِ گژھن </p>

<p>ہَن مھگنمھلِ نٔ نٔھی ۃگٔطرٔ گَؤ سنٔ زِ نٔصیہنھ
رَنِ نٔ ۃنر ھگر گٔژھنھ کَرِ گصلٔ ہُک نٔ ھرسنی ہنْھ سگمگنٔ
ےِمَن لُوکن نِ نٔ ہُمَن لُوکن نِ ُ ےگنے نےکَن نِ نٔ نَھَن نِ ٔ
سگرٔنٔے ۄھُ ہُنْھِس مرورھگگرٔ سٔنْز نۃشش
ۄھێ نٔ کگٔنْسِ مینھ ننھ َ</p>

<p>مٔنِم مُضر گںرگن ننھٔ مگٔنھی غگٔن زَننٔ کگنْہ ۃرگٔنی
گٔمٔژے گٔس نٔ َ مگر ہرگگہ فطرنۄِ ےِمٔ ھِژمٔژ مہلٔژ
ضگےِ گٔےِ ی نُہنْزن مھری مھری نٔ وِزِ وِزِ نصیہنَن
نِ ھرگونٔ کگنْہ نَر ُ نٔنیوِ ٔ نێلِ ۄھُ سُ مٔزی مگٔنھی 
مَنِم ہھ نۆن نےرگن ےۆنَنھ وگٔنِنھ فطرن منٔنی
مٔنِم فگٔصلٔ ھِوگن ۄھێ َ گھٔ ےێلِ سُ منُن فگٔصلٔ
ھِوگن ۄھُ نێلِ ۄھُنٔ نَنھ مَنْز گٔۄھ نِنِ وگرُک ژےر
ہیکگن گٔژھنھ نٔ نَ  ۄھُ کنِ مگٔنھی ننھ منْز ییوَر
ےگ مھےر گژھگن َ</p>

<p></p>

<p>منٔ ےێلِ نُہنْھ مقرر وقن گیو گَھٔ ہیکَن نٔ نَمِ نِشِ گٔکِس ژِہِس
نِ مَنھ رُوزِنھ نٔ نرونْہ مکِنھ َ ُ ےگنے نمِ کس وگٔری گژھٔ
نَس مَنْز گژھِ نٔ نلکُل منھ نرونْہ مننِس وقنَس مینھ ۄھُ ننھ سمھُن َ</p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                               53ُ123ٔ</p>

<p>ْ0ْ3نسکےن ہےگن ےگ زنھٔگےِ ہنْھ گیرگم نٔ نسلگ</p>

<p>زنھٔگی ہنْزٔ مێہننھ نٔ سۃنےِ َِ
گٔسی ۄھِ وُۄھگن زِ گنسگنٔ سٔنْز معیشن
ۄھێ زِنھٔ نٔ نگقٔے روزنٔکِ وھ و وہھُک نٔ
کشمکشُک نگو َ گوے ۄھُ گمێُک مرْنھ کگنْہ 
ہصٔ مێہننٔ نٔ مشقنٔ سٔنی ؤلِنھ نٔ موموعی
ہےںےنَس منْز ۄھێ زنھٔگی مونُوری ےِ ۂنزن
ذمٔ وگٔرےَن ہنْھ نورنٔ مۆنَس مَنھ مشقنَن
ۂنْز گیزمگٔےش َ
مٔزی مگٔنھی ۄھُ گَسِ گنسگن
ننھٔ کٔنی ننوومُن زِ نُہنْزٔ
زنھٔگی ۄھێ سَۃنےو سٔنی
ؤلِنھ َ </p>

<p></p>

<p>ْ0ْ3گیورےر نِ ۄھوے َ</p>

<p>   مگر ےِ سورُے گٔسِنھ نِ ۄھُ فطرنَن
معےشنُک کگرۃگنٔ ننھٔ کٔنی ننوومُن نٔ
طٔنیعنَن مَنْز نیژ ۃگٔہش نٔ ووش نٔ گَںر
قنُول کٔرنٔۄ ۃگٔصےنھ نھٔومٔژ ےێمِ سٔنی زنھٔگی
ہنْھِس مرْنھ ہصس منْز گکھ عوین قٔسمٔۄ</p>

<p>
ھلۄسمی ی گیورےر ۄہل مہل نٔ رونق ۄھێ
مگٔھٔ گٔمٔژ نٔ زنھگی ہنْز ےہگٔے ۄھوے نٔ
شوق ۄھُ ےێمِ سٔنی مرْنھ کگنْہ زُو ذگن
زنھٔگی ۂنزٔ سۃنےِ ےون ۄھنٔ نلگن نٔلی کِ ۄھَ ےمٔ نٔے
سۃنےن نٔ نکلیفَن مَنْز نَیِ کھِنٔ نۆی لذّن
نٔ گیرگم مہسوس کَرگن َ ےِم نکلیف ےُون زێگھٔ
گیسگن ۄھِ نےُونگہ ۄھێ زنھگی ۂنْز ھِلۄسمی
نٔ نمێُک مۄہنن ہُرگن َ گگر گٔکِس گنسگنٔ
سٔنْز زنھگی ےِمَو نکلیفَو نِشِ مۄکلِ سُ کَرِ
مہسوس زِ زنھگی ۂنھیو ھگرِؤے لزّنو نِشِ
ۄھۆل نٔمی گَنھٔ نٔ وۄنی زنْھی روزُن ۄھُ 
ۂہنْھِ ۃگٔطرٔ سینھگ گۆن نور َ </p>

<p>
ہگلگن نےۆن نےۆن مگر زنھٔ گےِ ہنْھ لول
نِ گیورےر ہےوُے َِ
گَؤ مَنٔ وُۄھنو قۄھرنٔ کِس کگرسگزٔ
سٔنْھی نگمشِ ز ہگلگنن مَنْز فرق ی طنیعَن
نےۆن نےۆن ی کگمِ مُۃنلف ی ہگونھ گٔکِس گکھ
ۃٔلگف ی مگر زنھٔگی ہنْھِ ۃگٔطرٔ ہےوُے ووش
نٔ ۃگٔہش َ مَرٔھ نٔ زنگنٔ ی شُری نٔ نٔیی </p>

<p> </p>

<p>
ْ0ْ3                                53ُ124ٔ
گٔمیر نٔ غرین ی عگٔلم نٔ وگٔہل ی طگقنٔ وول نٔ کمزور
گۆر ھۆر نٔ نیمگر ی گَنہُور نٔ نےنھٔ وول ی ہگٔملٔ نٔ
ھۄھ ۄگوَن وگوێنی َ سگٔری ۄھِ مننِ مَننِ ہگلٔ
گیؤری کگنْہ ۄھُنٔ سُےُس نٔ زنھگی ۂنْز کوشسِ
مَنْز مَہو گیسِ َ گٔمےر ۄھُ مننِس مَہل ۃگنَس منْز
عگٔشس نٔ عشرنس منْز نٔ غرین ۄھُ مَننِ غٔرینی
مَنْز فگقٔ مھَرِ زنھگی گُزرگن 0َ مگر ھۄشؤنی ہنْھِ
ۃگٔطرٔ ۄھێ زنھگی ہنھین گیورےرن مَنْز ھلۄسمی
نٔ کگنْہ ہێکِ نٔ ؤنِنھ زِ کُس ۄھُ زێگھٔ گیوُر َ </p>

<p></p>

<p>گکھ نگمگٔری ےێمِ شوِقٔ سگن منٔ نین لۄھ
نَھین رومےَن ۂنْز گیمھٔنی ہنْھ ہسگن ۄھُ کَرگن 
نِنھَے کٔنی ۄھُ گَکھ مزور نٔ مَننِ ھۄہۄِ مێہنٔژ ہنھٔی
کےنْہ مگٔنْسٔ گٔنْزرگن نٔ ھۄشؤنی ۄھُ زنھگی سٔنی 
ہےوُے مہنن َ گَکھ عگٔلِم وُۄھُون ےُس مَننِ
عملٔ ۄِ نٔ عقلِ ہنْزٔن کوشَشن مَنْز نۄییومُن ۄھُ
گیسگن َ نٔ نێےِ گَکھ گرْےُوس ےُس ھُمہرس نگنٔ نگوِ
مَنْز وۄیٔ نۆنُے ھگنْھ ۄھُ وگےگن ی گَؤ مَنٔ ؤنی نو
کُس ۄھُ زنھگی ۂنھین گیورےرَن مَنْز زێگھٔ ھِلۄسمی
نِوگن َ گَؤ منٔ وُۄھنو شری سُنْھ زےۆن کُورگ کیر
نٔ کرْونھ مصےنن ۄھُ مگوِ ہنْھِ ۃگٔطرٔ گیسگن مَنٔ
نسنْھ رَۄھُن مگلُن کنھٔ کٔنی ۄھُ سَۃن مێہننک</p>

<p>
گکھ زےُونھ سلسلٔ َ مگر ےِ سورُے مگملٔ ۄھُ
کےنْژن نِژھن ۃگٔہشن نٔ وزنن سٔنی رلگونٔ
گیمُن زِ مرْنھ زنگنٔ مَنْز ۄھێ مگٔو ننٔ نٔۄ قۄھرنی
طلَن نٔ مرْنھ کگٔنْسِ مگوِ ۄھُ گولگھٔ سٔنْھ رۄھنٔ
ۃگٔطرٔ ھےوگنن ہنْھ سگری کھۄنٔ نۆی نکلیف نَرھگش
نٔ مَنٔ کَرِ ننھ نکلیفَس منْز سگری کھۄنٔ نٔی ۃۄشی
مہسُوس َ ےێمِ وقنٔ سۄ مَننِ زنھگی ۂنْزٔ سگرے
گیسگٔےشِ نٔ گیرگم قۄرنگن کرگن ۄھێ نٔ منٔ نین
رگن ۂنْھِ ۃُونُک گَکھ گَکھ قطرٔ ھۄھ ننگٔلِنھ ۄگوگن ۄھێ
نمِ وِزِ ۄھێ نہنْھِ ھلٔۄ گَکھ گَکھ رَگ زنْھٔ گےِ ۂنْز سگری
کھۄنٔ نوِ ۃۄشی ۂنْھ گێہسگسٔ سٔنی نھرنٔ ےِوگن َ </p>

<p>
گَمِ منٔ وُۄھنو قۄھرنٔ ۄین کگمین ۂنْز ےِ 
کرگمَنھ زِ کنھٔ کٔنی ۄھِ مُۃنلف نٔ مُننشر گنسگن گونمگٔعی
زنھگی ۂنْزِ رَزِ مَنْز مگنٔ وگٔنی گنینٔ گیمٔنی َ نٔ
کِنھٔ کٔنی ۄھُ صلٔ رہمی ۂنْھی رشنَن مرْنھ گنسگنس
ہَنٔ نَھین نٔ سگسٔ نَھین گسگنَن سٔنی 
وگنھ ھێُن مُن َ مگٔنی نَو زنھگی گیسِ ہگ ےِمَو
سگرِوے وزنگنَو نِشِ ۃگٔلی 0 مگر قرگین ۄھُ 
وَنگن زِ ۃگٔلی ہێکِ ہگنٔ گیسِنھ َ نکێگزِ کگٔےنگنٔ
کِس فطرنس منْز ۄھێ رہمن مُووُوھ نٔ رہمنُک </p>

<p></p>

<p>                          ==========================
?EOF</p>

<p>               0 
</p></body></text></cesDoc>